小朋友：警察壞咗 教師引導正面思考社會現象

小朋友：警察壞咗
教師引導正面思考社會現象

幼稚園教師Jenny一直教小朋友警察是捉壞人，但近日的新聞片，的確令小朋友與認知的有衝突。梁志永攝

【幼園開學】

【本報訊】反修例運動持續兩個多月，警民衝突不斷升溫。幼兒看到新聞片段中警察的行為，與平常認知的形象迥然不同，甚至對暴力場面感到不安憂慮。幼稚園陸續開學，不少教師有疑問：究竟，怎樣幫助學生重新認識「警察」的職業功能？

記者：羅惠儀

相關新聞：和理非家長講解衝突始末

資深幼稚園教師Jenny（化名）在校舉行暑期活動，自本月初陸續有四、五歲的學生討論「警察」話題。有次學生聽到窗外警車的警笛聲，其中一人說：「啲警察壞咗㗎喇，唔捉壞人只係捉好人。」Jenny與同事為之愕然，她問學生為何這樣說，學生答：「因為我有同爸爸媽媽一齊睇電視。」畫面正是「警察打人」。

幼園陸續開學，處理學生因社會抗爭產生的疑惑是重要的課題。翁志偉攝

指警行為與課本內容不同

Jenny跟家長了解該學生在家狀況：「媽媽有正面引導孩子了解社會發生的事，因為覺得孩子有知情權，雖然年紀小未有分析能力，但覺得世界發生的事，他們都應該要知道。」

幼稚園由學前預備班至高班課程都有「幫助我們的人」單元，警察絕對是重要課題。Jenny說，一直教小朋友警察是捉壞人，「當我們有需要時，警察叔叔、姐姐是第一時間協助我們的人。很多小朋友都覺得警察很叻，長大後志願是做警察，是非常正面的形象」。Jenny不諱言近日幼兒在新聞片段見到警察行為，與從書中建立的認知必有衝突，特別是元朗白衣人事件，孩子看在眼內是警察沒有即時保護市民：「當孩子學了貓是那個模樣，永遠見到『貓』便是那個模樣；你指着狗說貓，他們便會覺很大反差，（警察）現在就是這樣。」

相關新聞：教育學者：毋須標籤行業

了解小朋友想法才討論

Jenny近月跟同業討論，開學時怎處理學生因社會抗爭而衍生的情緒、疑惑：「很多時候因為是直播新聞，（家長）未想過下一秒會發生甚麼，會想是否應該關掉電視，不讓孩子接觸媒體，避免他們受驚嚇。」她指幼童的分析能力尚未發展全面，因此不會着墨探討爭議始末：「為何警察叔叔打人？回答時的確要很小心，不想給孩子負面訊息。」她會反問學生「你在哪裏見到那些情境」、「你為甚麼這樣問」，了解他們的想法才討論。「不會立即給予答案和解釋。」她認為讓幼兒有表達想法的機會更重要。

新學年教「警察」課題時，Jenny認為老師應引導學生往正面方向：「我們都覺得，將來應該多談各地的警察，因為警察崗位、職責在任何國家，其使命都是不變——執法，維持治安、保護市民，或者不要太集中在香港近月發生的事。當然，若小朋友提出自己見過的社會現象，老師便解釋多些，或反問『你覺得（警察）咁做啱唔啱？』由孩子思考是否正確，因為這代的教育模式是培養獨立思考能力。」

下一則
下一則
和理非家長講解衝突始末

和理非家長講解衝突始末
教育學者：毋須標籤行業
____________________________

推